%!TEX root=masterproef.tex

\chapter{Achtergrond}
\label{chapter:achtergrond}

In het inleidende hoofdstuk werden DSN reeds kort voorgesteld. In dit hoofdstuk
wordt het kader geschetst waarbinnen deze thesis op zoek gaat naar antwoorden.
Enerzijds wordt in sectie \ref{section:landscape} het landschap van draadloze
sensornetwerken in kaart gebracht: wat typeert en onderscheid hen van andere
netwerken? Wie is de aanvaller en wat zijn zijn doelen? Waarom is het
vaststellen van inbraken een belangrijk onderzoeksdomein?

Om het fundamentele karakter van het probleem verder uit te werken, wordt in
sectie \ref{section:node-capture} aan de hand van een beperkt voorbeeld
aangetoond hoe eenvoudig en nagenoeg niet op te merken het geheugen van een
werkende knoop kan gelezen worden, zonder dat de werking van de knoop aangetast
wordt.

Tot slot van dit hoofdstuk wordt in sectie \ref{section:related} ingegaan op
een groot aanbod aan gerelateerd onderzoek. Een belangrijke ondersteunende
doelstelling van deze thesis is het in kaart brengen van de mogelijkheden en
beperkingen betreffende reeds beschreven methodes om inbraken vast te stellen.

De verschillende beschreven methodes worden gecatalogeerd en gegroepeerd op
basis van verschillende eigenschappen. Op basis van dit overzicht wordt
vervolgens een inschatting gemaakt van de mogelijke dekking die kan bereikt
worden met de bestaande oplossingen.

Bij de beschrijving van de verschillende oplossingen zal tevens kritisch
nagegaan worden in hoeverre de oplossingen in een realistische situatie
effectief bijdragen tot het detecteren van inbreuken in het netwerk.

\input{landscape}

\input{node-capture}

\input{related}
