%!TEX root=masterproef.tex

\chapter{Implementatie}
\label{chapter:implementatie}

Voor deze masterproef werd een prototype van de codegenerator
ge\"implementeerd. Hierbij werd FOO-lang gedefinieerd tot op het niveau dat het
mogelijk was om twee realistische voorbeelden te beschrijven. De generator werd
eveneens uitgewerkt tot dit niveau. Zowel de voorbeelden als de implementatie
van de taal en generator zijn zo uitgewerkt dat ze als realistische referentie
kunnen dienen en dat de resultaten representatief zijn.

Sectie \ref{section:devel-python} start dit hoofdstuk met een korte inleiding
betreffende Python, de programmeertaal die werd gekozen voor de implementatie
van het prototype.

Sectie \ref{section:devel-foo-lang} bekijkt vervolgens FOO-lang in meer detail.
Aan de hand van voorbeelden en de grammatica introduceren we de voorgestelde
taal. Een elementair voorbeeld doet vervolgens dienst als rode draad om de
volledige generatie van een FOO-lang beschrijving tot effectieve C
programmacode te illustreren.

Sectie \ref{section:devel-codegen} belicht de generator met in hoofdzaak de
tweeledige hi\"erarchie van het SM en het CM. Ook het principe van
transformaties wordt kort samengevat en de onderliggende implementatie van het
\emph{visitor} patroon \citep{gamma1994design} wordt toegelicht.

De generator wordt vergezeld van gemeenschappelijke basisfunctionaliteit in de
vorm een softwarebibliotheek, genaamd FOO-lib.

Sectie \ref{section:devel-foo-lib} introduceert vervolgens de
softwarebibliotheek die de gegenereerde code vergezeld, genaamd FOO-lib. Ze
biedt toegang tot de gemeenschappelijke basisfunctionaliteit en vervangt
verschillende problematische patronen die kunnen ontstaan door slecht
gestructureerde code.

Sectie \ref{section:generation} gaat tot slot dieper in op de generatie zelf en
bekijkt het resultaat: de programmacode. 

\input{python}
\input{foo-lang}
\input{codegen}
\input{foo-lib}
\input{generation}
