%!TEX root=masterproef.tex

\chapter{Inleiding}
\label{inleiding}

\TODO

\section{Draadloze sensornetwerken}

\TODO

\subsection{Sensorknopen}

\TODO

\section{Inbraakdetectie}

\TODO

\section{Probleemstelling}

\TODO

\section{Doelstelling}

In de literatuur betreffende ``inbraakdetectie in draadloze sensornetwerken'',
ligt de nadruk in hoofdzaak op het detecteren van specifieke aanvallen of het
vaststellen van anomalie\"en in het verwachte gedrag van sensorknopen en/of het
netwerk dat hen verbindt.

Deze werken stellen tevens dat het een nagenoeg onmogelijke taak is om alle
mogelijke detectiemechanismen die nodig zijn effectief te implementeren. Dit is
logisch gegeven het beperkte aanbod aan middelen die sensorknopen typisch ter
hunnen beschikking hebben. Zo zou bv. een exhausiteve lijst van aanvalspatronen
slechts in sensorknopen met zeer grote hoeveelheden geheugen kunnen opgeslagen
worden en zouden de berekeningen die nodig zijn om verschillende anomalie\"en
te detecteren gewoonweg te veel energie verbruiken.

Als in deze fase van onderzoek naar systemen om intrusies te detecteren het
niet mogelijk is om een sluitend intrusie detectie systeem voor draadloze
sensornetwerken te ambi\"eren, lijkt het opportuun om een stap terug te nemen en
de focus eerst te leggen op de middelen die nodig zijn om de reeds beschreven
en mogelijk ook toekomstige oplossingen te realiseren. Is het mogelijk om een
raamwerk te cre\"eren dat een implementator van een sensorknoop in staat stelt om
een selectie van de in de literatuur beschreven oplossingen te implementeren,
zonder zich zorgen te moeten maken over de onderliggen interactie met andere
knopen, het vergaren en opvvragen van informatie op systeem-niveau,...?

Deze thesis wil zulk een raamwerk ontwerpen, implementeren en de impact ervan
bepalen. Daartoe zal eerst een lijst gemaakt worden van de verwerkte
oplossingen, waaruit de functionele en technische vereisten voor het raamwerk
gedistilleerd kunnen worden. Vervolgens zal een architectuur voorgesteld worden
die aan deze vereisten voldoet. Aan de hand van een implementatie van deze
architectuur zal tot slot nagegaan worden wat de impact is van dit raamwerk met
betrekking tot geheugen en rekenkracht.

De voordelen van zulk een raamwerk zijn legio: een herbruikbaar raamwerk neemt
zorgen, gemeenschappelijk aan de verschillende oplossingen weg en kan zorgen
voor een optimale implementatie. Door middel van een goedgekozen technische
architectuur kan tevens platform-onafhankelijheid nagestreefd worden.
